[Misc_pollen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Misc_pollen.jpg "fig:Misc_pollen.jpg")显示了SEM[显微照相的](../Page/显微照相.md "wikilink")[景深特点](../Page/景深.md "wikilink")。\]\]
[First_Scanning_Electron_Microscope_with_high_resolution_from_Manfred_von_Ardenne_1937.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:First_Scanning_Electron_Microscope_with_high_resolution_from_Manfred_von_Ardenne_1937.jpg "fig:First_Scanning_Electron_Microscope_with_high_resolution_from_Manfred_von_Ardenne_1937.jpg")
[Scanning_Electron_Microscope.ogv](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scanning_Electron_Microscope.ogv "fig:Scanning_Electron_Microscope.ogv")
[Scanning_electron_microscope_hg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scanning_electron_microscope_hg.jpg "fig:Scanning_electron_microscope_hg.jpg")地质研究所，1980年拍摄\]\]
[SEM_chamber1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SEM_chamber1.JPG "fig:SEM_chamber1.JPG")
[ScanningMicroscopeJLM.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ScanningMicroscopeJLM.jpg "fig:ScanningMicroscopeJLM.jpg")

**扫描电子显微镜**（，缩写为SEM），简称**扫描电镜**，是一种[电子显微镜](../Page/电子显微镜.md "wikilink")，其通过用聚焦[电子束扫描样品的表面来产生](../Page/电子.md "wikilink")**样品表面的图像**。

[电子与样品中的原子相互作用](../Page/电子.md "wikilink")，产生包含关于样品的表面[测绘学形貌和组成的信息的各种信号](../Page/测绘学.md "wikilink")。电子束通常以图案扫描，并且光束的位置与检测到的信号组合以产生图像。扫描电子显微镜可以实现分辨率优于1纳米。样品可以在高真空，低真空，湿条件（用环境扫描电子显微镜）以及宽范围的低温或高温下观察到。

最常见的扫描电子显微镜模式是检测由电子束激发的原子发射的[二次电子](../Page/二次电子.md "wikilink")（secondary
electron）。可以检测的[二次电子的数量](../Page/二次电子.md "wikilink")，取决于样品测绘学形貌，以及取决于其他因素。通过扫描样品并使用特殊检测器收集被发射的二次电子，创建了显示表面的形貌的图像。它还可能产生样品表面的高分辨率图像，且图像呈三维，鉴定样品的表面结构。

## 结构

扫描电子显微镜由三大部分组成：真空系统，电子束系统以及成像系统。

### [真空系统](../Page/真空.md "wikilink")

真空系统主要包括真空泵和真空柱两部分。真空柱是一个密封的柱形容器。

真空泵用来在真空柱内产生真空。有[机械泵](../Page/机械泵.md "wikilink")、[油扩散泵以及](../Page/油扩散泵.md "wikilink")[涡轮分子泵三大类](../Page/涡轮分子泵.md "wikilink")，机械泵加油扩散泵的组合可以满足配置钨枪的SEM的真空要求，但对于装置了场致发射枪或六硼化镧枪的SEM,则需要机械泵加涡轮分子泵的组合。

成像系统和电子束系统均内置在真空柱中。真空柱底端即为右图所示的密封室，用于放置样品。

之所以要用真空，主要基于以下两点原因：

  - 电子束系统中的[灯丝在普通大气中会迅速氧化而失效](../Page/灯丝.md "wikilink")，所以除了在使用SEM时需要用真空以外，平时还需要以纯[氮气或](../Page/氮气.md "wikilink")[惰性气体充满整个真空柱](../Page/稀有氣體.md "wikilink")。
  - 为了增大电子的[平均自由程](../Page/平均自由程.md "wikilink")，从而使得用于成像的电子更多。

### 电子束系统

[电子束系统由](../Page/电子束.md "wikilink")[电子枪和](../Page/电子枪.md "wikilink")[电磁透镜两部分组成](../Page/电磁透镜.md "wikilink")，主要用于产生一束能量分布极窄的、电子能量确定的电子束用以扫描成像。

#### 电子枪

电子枪用于产生电子，主要有两大类，共三种。

一类是利用[场致发射效应产生电子](../Page/场致发射.md "wikilink")，称为场致发射电子枪。这种电子枪极其昂贵，在十万[美元以上](../Page/美元.md "wikilink")，且需要小于10<sup>-10</sup>torr的极高真空。但它具有至少1000小时以上的寿命，且不需要电磁透镜系统。

另一类则是利用[热发射效应产生电子](../Page/热发射.md "wikilink")，有[钨枪和](../Page/钨.md "wikilink")[六硼化镧枪两种](../Page/六硼化镧.md "wikilink")。钨枪寿命在30～100小时之间，价格便宜，但成像不如另一种明亮，常作为廉价或标准SEM配置。六硼化镧枪寿命介于场致发射电子枪与钨枪之间，为200～1000小时，价格约为钨枪的十倍，图像比钨枪明亮5～10倍，需要略高于钨枪的真空，一般在10<sup>-7</sup>torr以上；但比钨枪容易产生过度饱和和热激发问题。

#### 电磁透镜

热发射电子需要电磁透镜来成束，所以在用热发射电子枪的SEM上，电磁透镜必不可少。通常会装配两组：

  - 汇聚透镜：顾名思义，汇聚透镜用汇聚电子束，装配在真空柱中，位于电子枪之下。通常不止一个，并有一组汇聚光圈与之相配。但汇聚透镜仅仅用于汇聚电子束，与成象会焦无关。
  - 物镜：物镜为真空柱中最下方的一个电磁透镜，它负责将电子束的焦点汇聚到样品表面。

### 成像系统

电子经过一系列电磁透镜成束后，打到样品上与样品相互作用，会产生[次级电子](../Page/二次电子.md "wikilink")、[背散射电子](../Page/背散射电子.md "wikilink")、[俄歇电子以及](../Page/俄歇电子.md "wikilink")[X射线等一系列信号](../Page/X射线.md "wikilink")。所以需要不同的探测器譬如次级电子探测器、X射线能谱分析仪等来区分这些信号以获得所需要的信息。虽然X射线信号不能用于成像，但习惯上，仍然将X射线分析系统划分到成像系统中。

有些探测器造价昂贵，比如[Robinsons式背散射电子探测器](../Page/Robinsons式背散射电子探测器.md "wikilink")，这时，可以使用次级电子探测器代替，但需要设定一个偏压电场以筛除次级电子。

## 基本参数

### 放大率

与普通光学显微镜不同，在SEM中，是通过控制扫描区域的大小来控制放大率的。如果需要更高的放大率，只需要扫描更小的一块面积就可以了。放大率由屏幕／照片面积除以扫描面积得到。

所以，SEM中，**透镜与放大率无关**。

### 场深

在SEM中，位于[焦平面上下的一小层区域内的样品点都可以得到良好的匯焦而成像](../Page/焦平面.md "wikilink")。这一小层的厚度称为场深，通常为几纳米厚，所以，SEM可以用于纳米级样品的[三维成像](../Page/三维.md "wikilink")。

### 作用体积

电子束不仅仅与样品表层原子发生作用，它实际上与一定厚度范围内的样品原子发生作用，所以存在一个作用“体积”。

作用体积的厚度因信号的不同而不同：

  - 俄歇电子：0.5～2纳米。
  - 次级电子：5λ，对于导体，λ=1纳米；对于绝缘体，λ=10纳米。
  - 背散射电子：10倍于次级电子。
  - 特征X射线：微米级。
  - X射线连续谱：略大于特征X射线，也在微米级。

### 工作距离

工作距离指从物镜到样品最高点的垂直距离。

如果增加工作距离，可以在其他条件不变的情况下获得更大的场深。

如果减少工作距离，则可以在其他条件不变的情况下获得更高的分辨率。

通常使用的工作距离在5毫米到10毫米之间。

## 用途

### 成像

[次级电子和](../Page/二次電子.md "wikilink")[背散射电子可以用于成像](../Page/背散射分析.md "wikilink")，兩者用處不一，前者多用在顯示物體表面起伏，後者則是用在顯示物體原子序的差異。

### 表面分析

[俄歇电子](../Page/俄歇电子.md "wikilink")、[特征](../Page/特征.md "wikilink")[X射线](../Page/X射线.md "wikilink")、[背散射电子的产生过程均与样品原子性质有关](../Page/背散射分析.md "wikilink")，所以可以用于成分分析。但由于电子束只能穿透样品表面很浅的一层（参见作用体积），所以只能用于表面分析。

表面分析以特征X射线分析最常用，所用到的探测器有两种：能谱分析仪与波谱分析仪。前者速度快但精度不高，后者非常精确，可以检测到“痕迹元素”的存在但耗时太长。

## SEM成象的图库

[File:SEMexample.jpg|七层](File:SEMexample.jpg%7C七层)[聚酯纤维片](../Page/聚酯纤维.md "wikilink")

<File:Misc> pollen.jpg|[花粉](../Page/花粉.md "wikilink")

[File:Diatom0D.JPG|放大5000倍的](File:Diatom0D.JPG%7C放大5000倍的)[硅藻](../Page/硅藻.md "wikilink").
[File:HIV-budding-Color.jpg|愛滋病毒](File:HIV-budding-Color.jpg%7C愛滋病毒)
<File:Soybean> cyst nematode and egg
SEM.jpg|人工上色的[大豆囊线虫及卵](../Page/大豆囊线虫.md "wikilink")

<File:Ant> SEM.jpg|[蚂蚁头部](../Page/蚂蚁.md "wikilink")

<File:Anthophyllite> asbestos SEM.jpg|[石棉纤维](../Page/石棉.md "wikilink")

<File:Krilleyekils.jpg>|[南极磷虾的](../Page/南极磷虾.md "wikilink")[复眼](../Page/复眼.md "wikilink")

<File:Antarctic> krill
ommatidia.jpg|[南极磷虾的](../Page/南极磷虾.md "wikilink")[小眼](../Page/小眼.md "wikilink"),
磷虾眼睛更高分辨率的照片。色彩照片。

<File:SEMFF.jpg>|[果蝇上身](../Page/果蝇.md "wikilink")

[File:FFEYE2.jpg|果蝇复眼](File:FFEYE2.jpg%7C果蝇复眼)

<File:SEM> blood cells.jpg|人类[白细胞](../Page/白细胞.md "wikilink")

<File:Photoresist> SEM
micrograph.JPG|在SEM上进行的[半导体制造中使用的](../Page/半导体.md "wikilink")[光刻胶层的SEM图像](../Page/光刻胶.md "wikilink")。这些SEM的高分辨率能力对于半导体工业是重要的。

<File:Surface> of a kidney
stone.jpg|[肾结石表面的SEM图像](../Page/肾结石.md "wikilink"),
显示从石头的无定形中心部分出现的Weddellite（草酸钙二水合物）的四方晶体。 图片的水平长度表示图案原物体0.5mm。

[File:LightLTSEM.jpg|通过光学显微镜（左）和SEM图像（右）观察到的相同深度的两个图像的](File:LightLTSEM.jpg%7C通过光学显微镜（左）和SEM图像（右）观察到的相同深度的两个图像的)[雪花晶体](../Page/雪花.md "wikilink")。注意SEM图像如何允许清楚地感知精细结构细节，其在光学显微镜图像中难以完全得到。

<File:Onion> flake. Cells.
SEM-BSE.jpg|在[洋葱片内表面的表皮细胞](../Page/洋葱.md "wikilink")。在shagreen样细胞壁下面，可以看到细胞核和漂浮在细胞质中的小细胞器。镧系染色样品的BSE图像在没有预先固定，脱水或溅射的情况下拍摄。

[File:SEM-stomata-UIowa.tif|叶片背面的气孔](File:SEM-stomata-UIowa.tif%7C叶片背面的气孔)。

## 參見

  - [穿透式電子顯微鏡](../Page/穿透式電子顯微鏡.md "wikilink")
  - [IEEE里程碑列表](../Page/IEEE里程碑列表.md "wikilink")

## 参考资料

## 参考文献

  - 《Scanning Electron Microscopy and X-ray Microanalysis》, Third
    Edition, by Joseph Goldstein, Dale Newbury, David Joy, Charles
    Lyman, Patrick Echlin, Eric Lifshin, Linda Sawyer, and Joseph
    Michael, Kluwer Academic/Plenum Publishers, 2003 ISBN 0-306-47292-9

[Category:电子显微术](../Category/电子显微术.md "wikilink")
[Category:科学技术](../Category/科学技术.md "wikilink")